抗疫出色 美日歐力撐 突破中共封殺 台或返世衞大會

抗疫出色 美日歐力撐
突破中共封殺 台或返世衞大會

【本報訊】武漢肺炎疫情全球蔓延，彰顯台灣抗疫成效卓著，其努力漸為全球讚許，更令其有機會突破中共封殺，在世衞組織（WHO）這個國際舞台尋到立足空間。美國國務卿蓬佩奧前日再度表態，表示美國會傾盡全力，協助台灣「在世衞組織發揮合適作用」。中國駐日本大使孔鉉佑近日透露，北京打算接受今後台灣以觀察員身份參加WHO年會，且會常態化。有專家指，台灣以「觀察員」身份參與世衞大會仍有隱憂。

世衞在北京私下操盤下打壓台灣，早已罄竹難書。在馬英九主政時代兩岸關係不錯，台灣多次獲准以「觀察員」身份參加世衞大會。但2016年蔡英文上台後拒認九二共識及北京的「一中」原則，2017年WHO否決台灣「觀察員」身份，至今台灣已被排除在世衞門外，無法與國際社會交流最新防疫衞生訊息。

台灣總統蔡英文與衞福部長陳時中（左）年前接見世衞代表，在旗上簽名撐台重返世衞大會。

或以「觀察員」身份列席

相關新聞：西環集中營：777犧牲市民 保張宇人鐵票 - 季陶

武漢肺炎一役，台灣對應得體，雖目前仍苦苦圍堵病毒，但其做法堪為全球典範。加上WHO一眾高官自疫情爆發以來，明目張膽與北京勾結打壓貶損台灣，惹美國及西方社會不堪目睹，「助台重返世衞」漸成浪潮。日本首相安倍晉三、加拿大總理杜魯多及歐盟等，已在1月底表態支持台灣重入世衞大會。前日，美國國務卿蓬佩奧再重申撐台立場，指美國遵守前不久剛通過生效的《台北法案》，盡全力幫台灣在世衞發揮「合適的作用」。根據該法案，美國會支持台灣成為所有不以主權國家為參與資格的國際組織會員，並在其他國際組織爭取適當的觀察員身份。

面對西方世界如強大壓力，北京似乎也有隻眼開隻眼閉之考慮，似乎要對台參與世衞大會開綠燈。《日本商業新聞》29日刊出中國駐日大使孔鉉佑的專訪，孔透露中國打算接受台灣成為世衛大會（WHA）觀察員。記者最少兩次質問孔：「也就是說，台灣將來可以觀察員身份參加WHO，而且是常態化，對吧？」孔答：「可以這樣說，因為相關各方已朝這個方向討論，而且正在調整。」報道認為中共打算調整方針，以避國際社會批判。

華駐日大使︰中國打算接受

台灣衞福部稱，中華台北是各國可接受名字，但目前疫情嚴重，5月能否如期舉行WHA大會亦成疑。世衞組織昨回覆蘋果新聞網時再度重申：「台灣的WHO會籍問題，由全體會員國決定。」但對台參加WHA則不置可否。

以往台灣利用其邦交國在世衞大會提出「邀請台灣以觀察員身份參加」，然後由總務委員會閉門商討裁決後，再交大會審議通過。但其前提是北京的態度如何。浸大新聞系高級講師呂秉權向本報指，世衞現時變成「中衞（中國衞生組織）」，行徑儼如中國的衞健委，對台灣再以觀察員身份與會表示有隱憂。他指，美國、歐盟及台灣組織一個新的世衞雖較難，但值得嘗試。

仲who?自己開個新嘅踢支那走仲好喇

接受做觀察員姐係自我矮化
我覺得小英唔會受

依家成手好牌，仲要接受"Chinese Taipei"

想睇中共反對講乜仲過癮

馬鷹狗靠奶共做世衞觀察員

蔡英文靠實力重返世衞

Push